%=======================================================================================================================%
%
%									   DU TEMPLATE DES CHAPITRES DE LA THESE
%
%
%											pour en faire plein, et dans un pdf, les lier.
%
%=======================================================================================================================%

\documentclass[a4paper, 10pt]{memoir}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% Packages
% Bibliographic references
% macros et commandes
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\input{../config.tex}
\graphicspath{{../figures/}} % specific for each .tex
\addbibresource{tdk-link.bib}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% métadonnées
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\title{Gestion Mémoire Dynamique}
\author{Tristan Delizy}
\date{\today}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% inclusion in main between {document} balises
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\begin{document}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\chapter{Gestion mémoire dynamique}
\label{chap: Gestion Mem Dyn}
			Pour son exécution, un programme informatique à besoin de mémoire. 
			Cette mémoire peut être utilisée pour stocker le programme en lui même, ses entrées, ses résultats, ou pour stocker les calculs qu'ils doit effectuer.
			Les systèmes informatiques ont rapidement du faire face durant leur développement au problème du mur mémoire : les technologies pour le calcul ont progressé plus vite que celles mises en œuvre pour la mémoire.
			Ainsi la latence mémoire relative à la vitesse du processeur a augmenté pour l'accès à la mémoire.

			Ce problème a entraîné la différentiation entre mémoire de travail et mémoire de stockage, basées sur des technologies différentes.
			La \worddefined{mémoire de stockage} peut contenir beaucoup plus de données que nécessaire pour l’exécution d'un programme mais est beaucoup plus lente.
			La \worddefined{mémoire de travail} est utilisée par le processeur pour l’exécution des programmes.

			Dépendant du système informatique et de son domaine d'application, les technologies et les caractéristiques de ces mémoires varient.
			Néanmoins, la mémoire de travail est plus rapide et peut être accédée aléatoirement, au contraire de la mémoire de stockage, beaucoup plus lente et en accès séquentiel, ou par bloc.
			De plus, une plateforme dispose en général de beaucoup plus de mémoire de stockage que de travail.

			Nous nous intéressons ici à la mémoire de travail, celle utilisée par le programme durant son exécution.
			Cette mémoire va être utilisée de différentes manières pour différents usages.
			Toutefois, le programme ne gère normalement pas lui même la mémoire qu'il utilise.
			Ce cas de figure peut néanmoins être rencontré dans le cas de l'embarqué.
			Au contraire du domine de l'embarqué contraint et de l'embarqué, on définit dans ce document l'informatique débarquée comme étant un système généraliste, non spécifique à une fonction prédéfinie.

			Dans le cas d'un tel système, un programme ne s’exécute pas seul sur le matériel et il laisse la gestion de la mémoire à d'autres composants logiciels.
			La mémoire d'un programme est allouée par le système d'exploitation et l'environnement d’exécution.
			Le \worddefined{système d'exploitation} est un programme gérant les ressources matérielles de la plateforme pour l’exécution d'autres logiciels.
			L'\worddefined{environnement d'exécution} (ou \worddefined{runtime}) est un composant logiciel permettant l’exécution d'un programme en lui fournissant des fonctionnalités définies par le langage utilisé.
			On distingue notamment dans ces fonctionnalités la gestion de la mémoire dynamique et la gestion d'entrées / sorties vers le système d'exploitation.
			Au contraire dans un système embarqué contraint le système d'exploitation n'est pas forcément présent et le programme peut s’exécuter en utilisant uniquement le support du runtime.
			
			Lors de son exécution, un programme n'a pas le même usage de toute sa mémoire, conduisant à des mécanismes d'allocation variés.			
			Nous allons donc aborder dans ce chapitre ces différents mécanismes d'allocation.
			Puis nous détaillerons le problème de fragmentation induit par la gestion mémoire dynamique ainsi que des solutions classiques qui lui ont été apportées.

			Après quoi nous développerons les aspects de l'allocation mémoire dynamique interagissant avec les hypothèse de notre étude.
			Nous montrerons que la méthode classique d'évaluation d'un allocateur mémoire dynamique n'est pas adaptée à notre étude.
			En effet dans le cas d'une mémoire non uniforme les accès à l'objet alloué influent sur les performances de l'ensemble de l'application.


      
	\section{Allocation mémoire}
	\label{sec: Allocation mémoire}

			Nous allons aborder dans cette section les différentes manières d'allouer de la mémoire pour un programme en fonction de l'utilisation qu'il en fait.
			Nous allons voir ici les différentes manières pour un système informatique d'allouer de la mémoire pour un programme.
			Pour illustrer ces différents moyens, nous utiliserons le langage C, dans un programme hypothétique s’exécutant sur machine nue (cas de notre étude).
			Il est donc intéressant de noter dès l'abord que dans ces exemples, le programme repose sur un \wordtodefine{environnement d'exécution} sans OS.

	
		\subsection{Allocation statique}
			Certaines des données dont un programme a besoin sont statiques.
			Ces données ont la même durée de vie que le programme et occupent donc la mémoire du début à la fin de son exécution.
			Le code et les variables globales en sont les exemples principaux.
			Dans le cas d'un système débarqué, lancé par le système d'exploitation, ces données sont chargées en mémoire avant l’exécution du programme et y résident jusqu'à ce qu'il se termine.
			Dans le cas d'un système embarqué contraint le code pourra être exécute en place et le runtime chargera les variables globales en mémoire avant l’exécution du programme.
			Dans le cas de figure de l'allocation statique, la taille et le nombre des données sont connues à la compilation.
			Le système d'exploitation peut donc allouer ces données et la gestion de la mémoire n'implique aucun surcoût à l’exécution mis a part la copie initiale des données si elle est nécessaire.

			Dans le cas du langage C, comme pour de nombreux langages, les allocations statiques ne nécessitent en général pas d'intervention du runtime, les données étant déjà présentes dans le binaire.
			Si il n'est pas exécuté en place, ou par exemple dans le cas de variables globales initialises à 0, le \wordtodefine{runtime} réservera un emplacement mémoire et copiera le contenu du binaire dedans.
			Dans le cas de variables initialisées à 0, seule leur taille est stockée dans le binaire, et le runtime réservera l'espace et l'initialisera.
			L'ensemble de ces opérations a lieu avant le début de l’exécution du programme.


		\subsection{Allocation dynamique}

			\subsubsection{Variables locales : la pile}
			Contrairement aux variables globales, le nombre des variables locales n'est pas connu avant l’exécution.
			En effet l'allocation des variables locales est fait à l'appel d'une fonction, et le nombre et l'ordre de ces appels peuvent dépendre des entrées du programme.
			Ainsi un mécanisme de gestion de la mémoire doit être mis en œuvre durant l’exécution.

			La portée de ces variables, c'est à dire l'ordre dans lequel elles sont allouées et désallouées est néanmoins connus à la compilation, permettant de les gérer sous la forme d'une pile.
			Lorsqu'une fonction est appelée, la zone mémoire dont elle a besoin est allouée au sommet de la pile, et lorsqu'elle retourne cette zone est libérée.
			Cette solution permet de gérer durant l’exécution la mémoire dédiée aux variables locales en limitant l'espace mémoire qu'elles occupent.
			De plus, ce mécanisme logiciel n’entraîne qu'un faible coût à l’exécution et est invisible au programmeur d'application.

			L'espace de la pile est réserve et initialisé par le runtime avant l’exécution du programme.
			Toutefois, une fois la pile initialisée par le positionnement du pointeur de pile (stack pointer), le runtime n'a plus besoin de s'en occuper dans le cas du langage C.
			En effet, le code généré par le compilateur contient déjà toutes les manipulations de registres permettant les empilements et les dépilements, pour peu que pointeur de pile, qui est un registre particulier du processeur soit correctement positionné.


			\subsubsection{Objets dynamiques : le tas}
			Un programme peut toutefois avoir besoin de variables dont l'ordre d'allocation et de désallocation est arbitraire, en plus d'une taille et d'un nombre inconnu avant l'execution.
			Pour combler ce besoin, l'\wordtodefine{environnement d'exécution} met à la disposition du programmeur d'application une interface d'allocation et de désallocation de la mémoire.
			Un programme peut donc par le biais de ce mécanisme allouer et désallouer de la mémoire de manière arbitraire.
			Ce mécanisme implique une plus grande complexité à l'exécution, mais permet de gérer des besoins mémoire dont le nombre et la taille ne sont pas connus à la compilation.
			En effet les blocs mémoire alloués de cette manière servent généralement à stocker des structures de données complexes, construites à partir des entrées du programme.
			Nous appellerons ces blocs mémoire alloués dynamiquement des \worddefined{objets}.
			Bien que les objets de la programmation orientée objet puissent être alloués de cette manière, nous désignons également une structure C allouée sur le tas comme un objet.
			Nous définissons également ici le \worddefined{site d'allocation} d'un objet comme l'adresse de retour dans le code appelant la primitive d'allocation mémoire.

			Ces objets peuvent être alloués à n'importe quel moment de l'exécution, et leur nombre et leur taille n'est pas connue à l'avance.
			De plus, l'ordre de leur allocation et de leur désallocation est également arbitraire.
			C'est ce dernier facteur qui empêche l'utilisation d'une pile, contrairement aux variables locales.
			Le \wordtodefine{runtime} réserve donc auprès du \wordtodefine{système d'exploitation} une zone mémoire qu'il va dédier à l'allocation et à la désallocation de ces objets durant l’exécution : le \worddefined{tas}. 
			Si un système d'exploitation est présent, cette zone mémoire pourra grandir (ou être réduite) durant l'exécution par des appels systèmes, dans le cas inverse la taille du tas est usuellement définie pour une cible matérielle particulière à la compilation.
			Maintenir une représentation de la mémoire décrivant quelle zone est occupée et quelle zone est libre est une tache complexe induisant un surcoût important à l’exécution.
			Cette complexité est également masquée au programmeur d'application qui doit toutefois demander l'allocation et la désallocation des objets de son application.

			Mais ce mécanisme de gestion mémoire permet aussi de réutiliser les zones libérées et limite donc la taille de mémoire requise pour l'exécution d'un programme.
			Ainsi une variable globale restera accessible durant toute l’exécution et la mémoire d'une variable locale sera libérée au retour de la fonction où elle est déclarée.
			Un objet quant à lui reste en mémoire le temps de son utilisation, jusqu'à sa libération.
			Cette utilisation peut représenter la majeure partie de l'exécution ou le temps passé dans une fonction.
			Ainsi les objets d'un programme peuvent occuper l'intégralité du tas à un instant donné, puis être tous désalloués et ré-alloués plus tard, sans avoir besoin de plus de mémoire. 

			Dans notre exemple illustratif, l'allocation mémoire dynamique est un des rôles fondamentaux de l'environnement d’exécution.
			En effet la répartition de la mémoire devant être décidée pendant l’exécution, elle repose entièrement sur celui-ci.
			Il expose au programme un ensemble de primitives de gestion mémoire dynamique dont les plus classiques sont \lstinline{malloc()} et \lstinline{free()} servant respectivement à l'allocation et à la désallocation des objets. 
			Les structures de données décrivant l'état du tas ainsi que ces primitives forment l'allocateur mémoire dynamique comme nous allons maintenant le voir.

			\subsubsection{Allocateur mémoire dynamique}

			L'algorithme de gestion de la mémoire dynamique est appelé un allocateur mémoire.
			Il maintient une représentation de l'occupation de la mémoire du tas permettant l'allocation des nouveaux objets dans des espaces non occupés et la désallocation des objets.
			Les primitives exposées au programmeur d'application sont assez simples, limitées à l'allocation et à la désallocation.

			L'allocateur répond donc aux requêtes d'allocation et de désallocation de l'application formant le profil d'allocation pour une exécution : 	
			
			\smallskip	
			\dydef{\worddefined{profil d'allocation} : séquence ordonnée de requêtes d'allocation et de désallocation mémoire dynamique. Chaque allocation est caractérisée par sa taille. Le profil d'allocation est spécifique à l’exécution d'une application avec un jeu de donnée d'entrée (voir chapitre \ref{chap: positionnement et approche}).}

			\smallskip	
			La figure \ref{fig: ecdsa exemple} présente un exemple de représentation du profil d'allocation en fonction du temps en cycles processeurs pour une de nos applications cible : Ecdsa, dont la fonctionnalité est de signer électroniquement un message avec une clé générée en utilisant les courbes elliptiques.


			\begin{figure}[!hbt]
			\centering
				\includegraphics[trim=80 40 300 80,clip,width=\linewidth]{bench_description/ecdsa_arch6_d0_baseline_heap_usage_no_freq_LARGE.pdf}
				\caption{Objets du tas : \textbf{Ecdsa}, exécution de référence, jeu de données 0\hspace{\textwidth}
				{\small Chaque objet est représenté par un rectangle dont la hauteur correspond aux adresses du tas occupé, sa longueur correspondant à sa durée de vie.
				Les zones noires correspondent à des objets de très faible taille ou d'une durée de vie très courte.}}
  				\label{fig: ecdsa exemple}
  			\end{figure}
  			\FloatBarrier

  			\section{Allocation mémoire dynamique manuelle}

			Le problème de l'allocation mémoire dynamique a été un problème central dans l'informatique dès 1960.
			Wilson et al. \parencite{Wilson1995} ont produit un article de veille en 1995 qui reste d'actualité aujourd'hui pour ce qui est de la gestion mémoire manuelle.
			La littérature oppose généralement la \worddefined{gestion mémoire manuelle}, où le programmeur applicatif doit émettre explicitement une requête d'allocation et de désallocation à la \worddefined{gestion mémoire automatique} où le gestionnaire mémoire dynamique décide quel bloc mémoire ne sera plus utilisé sans intervention du programmeur.

			Nous laissons de fait hors de cette étude la plus grande partie de la littérature récente qui concerne la gestion mémoire dynamique automatique, nécessitant le support de l’adressage virtuel par la plateforme matérielle.

			Ces restrictions faites, les allocateurs mémoires généralistes auxquels nous nous intéressons n'ont guère changé depuis l'article de 1995.
			Par exemple, l'allocateur mémoire de Doug Lea, DLMalloc \parencite{lea1996memory}, publié en 1987 dans sa première version est toujours utilisé, modulo quelques adaptations, dans la bibliothèque GNU du langage C (glibc \parencite{glibc}), donc dans de nombreux systèmes Linux, notamment débarqués. 
			On retrouve ce même allocateur mémoire dans newlib \parencite{newlib}, la bibliothèque C de référence pour l'embarqué. 

			Nous considérerons donc que ces allocateurs, de par leur large adoption et leur longévité présentent de bonnes solutions dans le cas général.
			Toutefois comme affirment Wilson et al. \parencite{Wilson1995}: 
			\begin{quote}
				<<It has been proven that for any possible allocation algorithm, there will always be the possibility that some application program will allocate and deallocate blocks in some fashion that defeats the allocator's strategy, and forces it into severe fragmentation.>>
			\end{quote}


			Il n'est donc pas surprenant que des allocateurs spécialisés soient développés et utilisés dans des domaines spécifiques comme l'embarqué où le jeu vidéo \parencite{AtienzaDMM}.
			En effet, dans ces deux exemples les contraintes de performances sont importantes et le \wordtodefine{profil d'allocation} des applications peut exhiber des particularités pour lesquelles les implémentations standards ne présentent pas de bons résultats.

			Nous allons maintenant voir sous quelles conditions un allocateur mémoire doit fonctionner, et comment est géré le tas.
      
	\section{Problème de fragmentation}
	\label{sec: Problème de fragmentation}

			L'ordre, le nombre et la taille des requêtes émises par l'application est arbitraire.
			Il en découle que l'espace mémoire libéré par une désallocation peut être trop petit pour la satisfaction des requêtes suivantes. 
			Il est également possible que la satisfaction d'une requête laisse un espace trop petit pour être utilisé.
			Ainsi la satisfaction d'une requête peut être impossible sans que le tas soit plein.
			De plus la satisfaction des requêtes doit satisfaire les contraintes suivantes:
			\begin{itemize}
				\item L'allocateur doit retourner un bloc faisant au moins la taille de la requête
				\item Les requêtes de l'application doivent être satisfaites dans l'ordre
				\item L'allocation doit être contigüe et sans recouvrement
			\end{itemize} 

			\smallskip
			Il est également à noter que dans nos conditions, il n'est pas possible de déplacer un bloc précédemment alloué.
			L'allocateur mémoire doit donc satisfaire ces requêtes avec pour seule information leur taille, et sa décision est irrévocable.
			Le but d'un allocateur mémoire est donc la satisfaction des requêtes d'allocations sous ces contraintes précédentes tout en minimisant la fragmentation du tas, et le plus vite possible.

			Il est a noter que la fragmentation peut être interne ou externe.
			Dans le cas de la fragmentation interne l'espace perdu est inclus dans l'objet, l'allocateur alloue un peu plus d'espace pour éviter de laisser un espace inutilisable qui devra être référencé par sa structure de donnée.
			La fragmentation externe est celle communément admise, correspondant à de l'espace inutilisable entre deux objets alloués dans le tas.

			La résolution du problème de fragmentation dépend donc des décisions de l'allocateur, mais est conditionnée par les requêtes futures de l'application et les réponses qui y seront apportées par l'allocateur mémoire.
			En effet pour une requête de taille $N$, si l'allocateur utilise un bloc dont les voisins ne sont pas libres de taille $T$, comment considérer le bloc restant de taille $T-N$?
			Il ne peut être considéré inutilisable que si l'application n’émet que des requêtes d'une taille supérieure à $T-N$ dans le futur, tout du moins tant que les voisins du bloc cible ne sont pas libérés, ce qui peut avoir lieu à une date arbitraire.

			Une notion importante pour un allocateur mémoire est celle d'empreinte mémoire.

			\smallskip
  			\dydef{\worddefined{empreinte mémoire} : espace mémoire requis par un allocateur pour satisfaire sans échec les requêtes d'un \wordtodefine{profil d'allocation}. Facilement mesurable à posteriori comme l'espace mémoire entre le début de l'objet le plus bas du tas et la fin de l'objet le plus haut dans l'espace d'adressage. Il dépend de l'allocateur, du profil d’exécution et de l'architecture mémoire, car un même allocateur peut avoir une empreinte mémoire différente pour allouer les mêmes objets si il dispose de plus ou moins d'espace mémoire.}

			\smallskip
  			Dans les faits l'allocateur mémoire que nous avons choisi ne présente pas ce comportement dans son implementation à destination de l'embarqué.


			Comme dit précédemment, les allocateurs efficaces sont donc capables d'exploiter des régularités dans le \wordtodefine{profil d'allocation} des applications. 
			Nous allons donc illustrer dans la suite les comportements d'allocation d'applications et quelques mécanismes classiques d'allocation.


		\subsection{Comportement des applications et mécanismes d'allocation}

			Les applications ont des profils d'allocation différents et les allocateurs mémoires mettent en place des stratégies pour exploiter les régularités de ces profils d'allocation.
			On distingue trois catégories de comportement classiques d'allocation en terme de profil mémoire : 
			\begin{itemize}
    			\item \worddefined{rampe}: accumulation monotone d'objets au cours d'une exécution.
    			\item \worddefined{pic}: accumulation rapide d'objets pour un calcul, suivi d'une libération partielle ou totale des objets alloués pour ce calcul.
    			\item \worddefined{plateau}: utilisation de structures de données construites au début de l’exécution avec peu de variation de la taille de ces structures durant l’exécution, par exemple un graphe construit au lancement du programme avec peu d'insertions et de délétions durant l’exécution.
    		\end{itemize}

    		\smallskip
    		Ces trois comportements peuvent se succéder par phases ou êtres superposés au cours d'une même exécution. 

			Une stratégie pourra par exemple être "si un bloc doit être découpé pour satisfaire une requête, essayer de minimiser le reste perdu". La notion de stratégie ne devant pas être confondue avec le mécanisme qui l'implémente d'après Wilson et al.
			Plusieurs mécanismes classiques ont été étudiés comme le \worddefined{best fit} consistant à chercher le bloc libre pouvant satisfaire la requête au plus juste ou le \worddefined{first fit} parcourant la liste des blocs vides jusqu'à trouver un bloc pouvant satisfaire la requête et découpant celui-ci.

			On peut aussi noter certains mécanismes comme le "\worddefined{deffered coalescing}" où la fusion d'un bloc libéré avec ses voisins (libres) n'est pas effectuée à la désallocation, mais où l'allocateur maintient une liste de blocs récemment libérés, ainsi, un programme demandant un bloc mémoire de la taille d'un de celui qu'il a libéré récemment pourra être servi plus rapidement.

			Pour une description détaillée des différents mécanismes d'allocation mémoire nous recommandons au lecteur de consulter l'article de Wilson et al. \parencite{Wilson1995}.
			Nous allons néanmoins décrire et analyser dans la suite le comportement de l'allocateur DLMalloc, étant donné que nous avons choisi de le réutiliser dans cette étude au vu de ses bons résultats dans le cas général.

 		\subsection{Un allocateur mémoire: DLMalloc}
 			Nous avons choisi de nous baser sur l'algorithme d'allocation écrit par Doug Lea \parencite{lea1996memory}, que nous désignerons dans ce manuscrit par \worddefined{DLMalloc}.
 			Écrit en 1987, il a subi de nombreuses évolutions mais la stratégie qu'il implémente n'a changé qu'à la marge.

 			Sa stratégie repose sur deux mécanismes permettant l'organisation de la mémoire, son allocation et la fusion des blocs libérés.
 			La recherche d'une zone mémoire assez grande pour satisfaire une requête est faite en \wordtodefine{best fit}, c'est à dire en allouant au plus juste de manière à minimiser la fragmentation.

 			L'information d'utilisation des blocs mémoires est encodée dans les blocs libres à l'aide de balises introduites aux limites des objets (mécanisme de \worddefined{boundary tags}).
 			Ce système permet à la fois une fusion facile des blocs libres côte à côte et un parcours dans les deux sens à partir de n'importe quel bloc libre.
 			Il est à noter que les information étant contenues dans les blocs libres, cette structure de contrôle n'induit pas de surcoût en mémoire pour décrire les blocs libres.
 			La figure \ref{subfig:dlmalloc_chunk} décrit l'organisation des métadonnées dans la zone mémoire du tas.

 			Le mécanisme implémentant la recherche de bloc libre repose sur une \worddefined{segregated free list}. 
 			Il s'agit d'un ensemble de listes contenant les blocs libres séparés par classes de taille.
 			De plus les blocs contenus dans chaque liste sont triés par taille croissante.
 			La structure de l'allocateur contient donc 128 listes de blocs libres doublement chaînées comme décrit dans la figure \ref{subfig:dlmalloc_bins}.
 			La répartition des classes de taille est pseudo-logarithmique et les tailles en dessous de 512 octets sont adressées spécifiquement, chaque liste contenant les blocs d'une taille unique.

 			L'implémentation de cette stratégie est accompagnée d'optimisations améliorant son comportement sur des points particuliers.
 			On peut notamment évoquer un mécanisme de préservation de la "wilderness", le bloc pouvant être étendu par un appel au système d'exploitation, pour limiter le nombre d'appels système, réputés cher en temps processeur.
 			Ces optimisations n'étant pas forcément appliquées dans le cas d'un système sans système d'exploitation.

 			Partant de cet exemple nous allons maintenant aborder l'impact de devoir utiliser un algorithme d'allocation mémoire dynamique sur un système mémoire hétérogène.

\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}[b]{.8\textwidth}
\centering
\fbox{\includegraphics[trim=0 0 0 0,clip,width=\textwidth]{dlmalloc_chunk.png}}
\subcaption{\label{subfig:dlmalloc_chunk}}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{.8\textwidth}
\centering
\fbox{\includegraphics[trim=0 0 0 0,clip,width=\textwidth]{dlmalloc_bins.png}}
\subcaption{\label{subfig:dlmalloc_bins}}
\qquad
\end{subfigure}
\caption{\textbf{Structures de données et organisation mémoire de l'allocateur DLMalloc} \fullcite{lea1996memory} \newline (\subref{subfig:dlmalloc_chunk})~métadonnées contenue dans la mémoire, (\subref{subfig:dlmalloc_bins})~structure pour le parcours des blocs libres}
\label{fig: dlmalloc}
\end{figure}
      

	\section{Mémoire hétérogène et allocation dynamique}
	\label{sec: Aspects de l'allocation mémoire dynamique}

		Une des hypothèses traditionnelles de l'allocation mémoire dynamique est que la mémoire du tas est uniforme.
		Nous allons voir ici quelles sont les conséquences pour l'allocation mémoire dynamique de contredire cette hypothèse.

		\subsection{Influence sur les performances}
		Les performances d'un allocateur mémoire sont généralement mesurées selon deux aspects.
		La fragmentation représente l'espace perdu à l’intérieur du tas, et le temps en cycles processeur passé dans les routines d'allocation et de désallocation.
		Ces deux aspects mesurent l'efficacité avec laquelle un allocateur mémoire est capable de satisfaire une requête.

		Mais si la mémoire du tas est hétérogène, l'adresse choisie par l'allocateur a un autre impact sur les performances de l'application.
		Nous considérons un exemple où le tas est composé d'une zone mémoire rapide et une autre lente, exemple dans lequel les accès de l'application à ses objets ne sont pas uniformes.
		Alors un objet plus accédé placé dans une mémoire ayant une latence plus faible pourra accélérer l'exécution de l'application ou à l'inverse le ralentir si il est placé dans une mémoire ayant une latence plus élevée.

		Un des buts de ce manuscrit est de mettre en évidence cet impact, ainsi que de quantifier son importance vis à vis des performances du gestionnaire mémoire dynamique en lui même.
		Nous mettrons donc en avant dans les contributions la nécessité de prendre en compte les mécanismes et les optimisations de l'allocateur mémoire dynamique.

		\subsection{Méthodologie d'évaluation des allocateurs mémoire}
		La méthodologie classique d'évaluation d'un allocateur mémoire présentée par Wilson et al. \parencite{Wilson1995} est de rejouer les traces d'appels à l'allocateur émises par des programmes réels et de mesurer le temps et la fragmentation de l'allocateur en test pour la satisfaction de ses requêtes.

		Mais comme nous l'avons vu, si le tas n'est pas constitué de mémoire homogène, alors les choix de l'allocateur mémoire ont un impact sur les performances globales du système, en dehors du temps mis par l'allocateur à répondre à la requête de l'application.
		Or la méthode classique d'évaluation des performances d'un allocateur mémoire ne permet pas de capturer cet impact.
		Nous avons donc fait le choix de rejouer les applications cibles plutôt que de seulement rejouer leur \wordtodefine{profil d'allocation}.
		Ainsi nous seront à même de mesurer l'impact sur les performances provoqué par l'hétérogénéité mémoire du tas.

		Nous ne discutons pas ici les notions de localités en terme d'accès mémoire vers les objets du tas.
		En effet les objets alloués au même moment ont plus de chance que la moyenne d'être désalloué au même moment, et ce comportement est exploité dans la résolution du problème de fragmentation par l'allocateur mémoire.
		Toutefois, dans des systèmes disposant d'un cache matériel des objets accédés strictement à la suite alloués contigüement en mémoire peuvent améliorer les performances en permettant au cache d'exploiter la localité des accès.
		Comme nous le verrons dans le chapitre suivant, notre étude se place dans un cas excluant l'usage du cache matériel, nous ne prenons donc pas en compte ce mécanisme. 
  
		\subsection{Notion de temps pour l'allocateur mémoire}
		D'après la définition d'un allocateur mémoire que nous avons adopté, un allocateur mémoire n'a pas de représentation interne du temps.
		Nous entendons par la que l'algorithme du gestionnaire mémoire n'a pas besoin de mesurer le temps qui passe pour remplir sa fonction.
		Wilson et al. choisissent donc de représenter l'allocation mémoire en fonction du temps en mégaoctets alloués.
		Bien que surprenante de prime abord, cette approche est intéressante pour analyser le comportement d'un allocateur mémoire.
		En effet, les requêtes reçues par l'allocateur mémoire sont ordonnées et d'une certaine taille, mais que deux requêtes soient reçues à 10 ou 1000 cycles processeur d'intervalle n'a aucun impact sur l'allocation.

		Du point de vue de l'allocateur, qui n'est exécuté que lors de l'émission d'une requête de l'application, seul l'état du tas importe.
		L'occupation des différents blocs mémoire, c'est à dire la fragmentation, influe sur ses performances.

		Dans nos conditions, cette considération n'est plus exacte, quant au placement à une adresse donnée, il est également important de prendre en compte le type de mémoire et les accès à l'objet. 
		Cependant la notion de temps n'est pas plus visible pour l'allocateur.

		Ainsi nous ne considérons pas la notion de temps en cycle processeur pour ce qui est relatif à l'allocateur mémoire dynamique dans cette étude.
		Comme nous le verrons dans les chapitres suivant, dans nos conditions, et du point de vue de l'allocateur, le nombre d'objet alloué est une mesure du temps plus significative pour l'utilisation du tas.
		C'est la même approche méthodologique qui fait graduer l'axe des temps en Mégaoctets à Wilson \parencite{Wilson1995} : du point de vue de l'allocateur mémoire il ne se passe rien entre deux requêtes.

	\section{Conclusion}
	Nous avons brièvement introduit dans ce chapitre l'allocation mémoire dynamique.
	Cette introduction nous permettra d'analyser le comportement de l'allocation mémoire dynamique dans nos conditions.
	Nous avons de plus présenté un algorithme de gestion mémoire dynamique largement adopté sur lequel nous avons basé notre travail.
	Nous avons finalement discuté les implications de la remise en question d'une hypothèse traditionnelle de l'allocation mémoire dynamique dans notre étude.
	Nous allons maintenant introduire le domaine ciblé par notre étude, à savoir l'embarqué contraint, et son impact sur les solutions à notre problème.

\end{document}